\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Devoir 1} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}


%Pour tabularx
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\newcolumntype{R}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}

\setlength{\parindent}{0mm}           
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}


\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother

%%%%% Placer les compétences dans la marge et automatiquement dans le tableau

\newcommand*{\comps}{}
\newcommand*{\compa}{}
\newcommand*{\compr}{}
\newcommand*{\compv}{}
\newcommand*{\compc}{}

\makeatletter
\newcommand{\sapproprier}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c1.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\comps{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\analyser}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compa{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\realiser}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compr{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\valider}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compv{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\communiquer}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compc{(\thesection.\theenumi) }}}
\makeatother


\defKV[champs]{
	matiere = \def\matiere{#1},
	consignes = \def\consignes{#1},
	calculatrice=\def\calculatrice{#1},
	capacités= \def\capacites{#1},
	connaissances= \def\connaissances{#1},
	attitudes= \def\attitudes{#1},
	etab = \def\etabexam{#1},
	date = \def\datedevoir{#1},
	prof = \def\profdevoir{#1},
	c1 = \def\baremesapp{/#1},
	c2 = \def\baremeana{/#1},
	c3 = \def\baremerea{/#1},
	c4 = \def\baremevali{/#1},
	c5 = \def\baremecomm{/#1},


}

\setKVdefault[champs]{matiere={Maths / Sciences},consignes={Faire attention à bien expliquer les réponses. \\ Toute trace de recherche sera valorisée. \newline Les probabilités seront données sous forme de fraction, valeur décimale ET pourcentage},calculatrice={Calculatrice Autorisée},capacités={Ligne 1 \newline ligne 2},connaissances={ligne1 \newline ligne2}, attitudes={ligne1\newline ligne2},date={date},etab={Lycée Benoit Fourneyron},prof={T.MOUNIER},c1={4},c2={4},c3={5},c4={4},c5={3}}% par défaut, on peut modifier les valeurs ici pour ne pas les modifier plus bas
\def\setfields#{\setKV[champs]}

\setfields{matiere=Mathématiques,date=15/01} %Changer les champs par défaut : consignes, matiere, calculatrice nom,session,durée,date,groupement,ville,prof,etab

\setfields{capacités=  Calculer la probabilité d'un événement \newline Union et réunion d'événements \newline Utiliser les formules et règles de dérivation \newline Étudier sur un intervalle les variations d'une fonction à partir de sa dérivée} %Pour sauter une ligne \newline
\setfields{connaissances= Expérience aléatoire \newline Réunion et intersection d'événements \newline fonction dérivée et notation \newline théorème de la dérivée} %Pour sauter une ligne \newline
\setfields{attitudes= Esprit critique \newline Langage probabiliste \newline Observation et réflexion} %Pour sauter une ligne \newline

\setfields{c1=2,c2=4,c3=9,c4=3,c5=2} %barème des compétences

\author{1ERE - DS 5}
\newcommand\logoac{\includegraphics[scale=0.18]{competences/aclyon.png}} %ici il faut votre logo aca .. !


\begin{document}

\begin{center}
\mybox{{\huge \textbf{Devoir de \matiere}}}
\end{center}
\vspace{1cm}

\cadre{
\begin{center}
{\large \textbf{Consignes} : \consignes} 
\vspace{0.5cm}

{\Large \textbf{\calculatrice}}\end{center}}


\section{Mariage}

Lors d'un mariage, les invités peuvent choisir de la glace ou un crumble pour le dessert. On sait que : 
\begin{itemize}
\item 60 mangent de la glace (G)
\item 9 mangent des deux;
\item 43 mangent du crumble (C)
\item 13 ne prennent rien.
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}

On a représenté la situation par un diagramme de Venn :
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    
        \draw[dashed] (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) { };
    \node at (-1,0){G};
    %\node at (-1,-0.6){$5$};
    %\node at (1,0){$6$};
    \node at (3,0){C};
        \draw (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;
   % \node at (3,-0.6){$2$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{0.1cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} le nombre total d'invités. \sapproprier
\vspace{0.2cm}


\item \textbf{Recopier et Compléter} le diagramme de Venn avec les informations données. \analyser
\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Calculer}, à l'aide du diagramme, la probabilité $P_G$ de choisir au hasard un mangeur de glace. \realiser
\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Calculer}, à l'aide du diagramme, la probabilité $P_{C}$ de choisir au hasard un mangeur de crumble.\realiser

\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de l'écriture : $P(C \cup G)$ \analyser

\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Calculer} $P(C \cup G)$ \realiser

\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Commenter} à l'aide du résultat précédent la phrase : il est probable d'interroger un invité qui prend un dessert.  \valider

\end{enumerate}

\section{Options de spécialité}

Une enquête a été posée par une stagiaire dans une entreprise sur les sports favoris à la télévision et on note sur les 80 réponses : 
\begin{itemize}
\item 31 aiment les trois;
\item 66 aiment le football
\item 55 aiment le hockey
\item 56 aiment le rugby
\item 36 aiment le rugby et le hockey
\item 48 aiment le rugby et le football
\item 45 aiment le football et le hockey
\end{itemize}

Votre travail est de répondre aux questions suivantes : 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Représenter} la situation par un diagramme de Venn complet. On veillera à bien représenter de manière lisible les différents ensembles. \sapproprier \realiser


\end{enumerate}

\vspace{1cm}

Maintenant que le diagramme est réalisé, répondre aux questions en justifiant : 
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Déterminer} le nombre de personnes n'aimant aucun des trois sports. \analyser
\item \textbf{Déterminer} le nombre de personnes appréciant les sports de ballon. \realiser
\item \textbf{Justifier} si l'affirmation suivante est correcte : il y a plus d'une chance sur deux d'interroger un fan de hockey \valider
\item \textbf{Calculer} la probabilité de tomber sur une personne n'appréciant que le rugby. \realiser
\end{enumerate}

On note R l'événement : aimer le rugby et  F l'événement : aimer le football.
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de cette relation mathématiques : $ R \cap F$ \communiquer
\item \textbf{Calculer} en utilisant le diagramme de Venn la probabilité $P(R \cap F)$. \realiser
\end{enumerate}


%\newpage %%% PAGE AVEC EVALUATION
%
%\thispagestyle{empty}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|llll|}
%\hline
%\logoac &  \multicolumn{3}{c|}{ {\Large Évaluation de \textbf{\matiere}}} \tabularnewline
%\hline
%\textbf{Établissement} : & \etabexam \hspace{2cm} \phantom{1}& \textbf{Date} de l'évaluation : \datedevoir & \tabularnewline
%
%\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{NOM et Prénom} du candidat : ............................................................} \\
%\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{Professeur examinateur} : \textbf{\profdevoir} }\\
%
%\hline
%
%\end{tabular}
%\end{center}
%
%
%1. Liste des capacités, connaissances et attitudes évaluées.
%\begin{center}
%
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|R|}
%\hline
%Capacités & {\footnotesize \capacites} \crh
%Connaissances & {\footnotesize \connaissances} \crh
%Attitudes &{\footnotesize  \attitudes} \crh
%\end{tabularx}
%
%\end{center}
%
%\vspace{0.5cm}
%
%2. Évaluation
%\vspace{0.1cm}

%\begin{tabularx}{\linewidth}{|C|C|C|C|}
%\hline
%Compétence & Capacités & Questions & Barème provisoire \tabularnewline
%\hline
%S'approprier & {\footnotesize Rerchercher, extraire et organiser l'information} & \comps & \baremesapp \tabularnewline
%\hline
%Analyser / Raisonner & {\footnotesize Emettre une conjecture, une hypothèse.\\ Proposer une méthode de résolution, un protocole expérimental.} & \compa & \baremeana \tabularnewline
%\hline
%Réaliser & {\footnotesize Choisir une méthode de résolution, un protocole expérimental.\\Exécuter une méthode de résolution, expérimenter, simuler.} & \compr & \baremerea \tabularnewline
%\hline
%Valider & {\footnotesize Contrôler la vraisemblance d'une conjecture, d'une hypothèse.\\ Critiquer un résultat, argumenter.} & \compv & \baremevali \tabularnewline
%\hline
%Communiquer & {\footnotesize Rendre compte d'une démarche, d'un résultat, à l'oral ou à l'écrit.} & \compc & \baremecomm \tabularnewline
%\hline
%&&& {\Large /\textbf{20}} \tabularnewline
%\hline
%
%\end{tabularx}

\newpage

Corrigé
\vspace{0.2cm}

Partie 1
\vspace{0.2cm}

\begin{enumerate}
\item Diagramme avant

\item Diagramme :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    
        \draw[dashed] (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) {13 };
    \node at (-1,0){G};
    \node at (-1,-0.6){$51$};
    \node at (1,0){$9$};
    \node at (3,0){C};
        \draw (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;
    \node at (3,-0.6){$36$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
\item On remplit le diagramme avant et on trouve : $51+9+36+13=109$ invités.
\item $P(G) = \dfrac{60}{109} \approx 0.55$ Soit 55\%
\item $P(C) = \dfrac{45}{109} \approx  0.41$ Soit 41\%
\item Signifie manger du crumble ou de la glace
\item $P(E\cup F) = \dfrac{51+9+36}{109} \approx 0.88$ ce qui correspond à $88\%$ !
\item 88\% est une énorme chance !
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Partie 2
\vspace{0.2cm}

Soit le diagramme :
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
        \draw \firstcircle node[below] {$5$};
        \draw \secondcircle node [above] {$4$};
        \draw \thirdcircle node [below] {$3$};
        \node at (1,0.5){$31$};
        \node at (-1,-2){Hockey};
        \node at (3,-2){Rugby};
        \node at (1.5,3.5){Football};
        \node at (1,-0.55){$5$};
        \node at (2,0.8){$17$};
        \node at (0.4,0.8){$14$};
        \node at (-2,0){1};
        
      \clip \firstcircle;
      \clip \secondcircle;
      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Diagramme
\item Aucun des trois sports : une seule personne.
\item Sport de ballon : $4+14+31+17+3+5 = 74$
\item Fan de hockey : $5+5+31+14 = 55$ c'est plus que la moitié donc oui
\item Que le rugby : $P=\dfrac{3}{80} \approx 0.04$ Soit environ 4\%
\item  Cela veut dire aimer le rugby ET le football
\item $P(R \cap F) = \dfrac{31+17}{80} =0.6$ soit 60\% des personnes.

\end{enumerate}


\end{document}
